\chapter{Lavoro svolto in R}

Si potrebbe dividere il lavoro svolto in R in 4 fasi:
\begin{enumerate}
\item Caricamento dei dati dal file RequisitiPensionamento.csv
\item Analisi dei dati
\item Determinazione di caso peggiore e migliore in termini di anni
\item Creazione dei grafici plot
\end{enumerate}


La prima operazione da fare, prima di caricare i dati, è chiaramente la selezione della directory di lavoro, possibile in R grazie al comando

\begin{lstlisting}
setwd("C:/Users/Administrator/Desktop/Progetto Info/")
\end{lstlisting}

Comunque sia, conviene verificare l'avvenuta selezione della directory di lavoro, tramite comando

\begin{lstlisting}
getwd()
\end{lstlisting}

Eseguita tale operazione preliminare, si può procedere con la prima operazione vera e propria, ovvero il caricamento dei dati dal foglio di calcolo .csv. 

Il comando, in questo caso, è il seguente:

\begin{lstlisting}
data<-read.csv("RequisitiPensionamento.csv", header=TRUE, sep=";")
\end{lstlisting}

Una volta effettuato il caricamento dei dati all'interno del dataframe data, si passa all'analisi della sua struttura, con il comando: 

\begin{lstlisting}
str(data)
\end{lstlisting}


L'operazione seguente è l'identificazione dei nomi delle variabili, con funzione:

\begin{lstlisting}
names(data)
\end{lstlisting}

La terza operazione da fare sul dataframe è la determinazione del caso peggiore e del caso migliore in termini di anni, possibile grazie alle seguenti funzioni:

\begin{lstlisting}
min(data$Anno)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
max(data$Anno)
\end{lstlisting}

Eseguita tale operazione, il lavoro svolto dallo script Progetto140.R termina con la creazione dei grafici plot. 
Prima di realizzare i grafici, occorre analizzare le frequenze nei dati, tramite funzione:

\begin{lstlisting}
summary(data)
\end{lstlisting}

Per la creazione del primo grafico, riguardante la variabile Lavoratori dipendenti pubblici maschi, ho usato il seguente codice:

\begin{lstlisting}
plot(data$Lavoratori_dipendenti_pubblici_maschi,xlab="Et|à|", main="Requisiti Et|à| Pensionabile Dipendenti Pubblici Maschi", sub="Dati prelevati da archivi INPS", axes=TRUE, ann=TRUE, adj=0.5, col.lab="blue", col="Aquamarine", col.main="blue", col.lab="blue", cex.names=0.5, font=4, font.axis=4, font.lab=4, font.main=4, family="sans",lwd=2, col.sub="blue", font.sub=4, ylab="Frequenza")
\end{lstlisting}



Di seguito è possibile vedere il risultato:

\includegraphics[height=6cm, width=14cm]{images/figura140-1}




Com'è possibile vedere, ho curato vari particolari grafici, partendo dal colore di sfondo, fino alla formattazione del testo delle lab degli assi. 


Lo stesso vale per gli altri due grafici,riguardanti le variabili Lavoratori dipendenti pubblici femmine e Dipendenti pubblici neoassunti dal 2006, di seguito i codici:

\begin{lstlisting}
plot(data$Lavoratori_dipendenti_pubblici_femmine,xlab="Et|à|", main="Requisiti Et|à| Pensionabile Dipendenti Pubblici Femmine", sub="Dati prelevati da archivi INPS", axes=TRUE, ann=TRUE, adj=0.5, col.lab="blue", col="Purple", col.main="blue", col.lab="blue", cex.names=0.5, font=4, font.axis=4, font.lab=4, font.main=4, family="sans",lwd=2, col.sub="blue", font.sub=4, ylab="Frequenza")
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
plot(data$Dipendenti_pubblici_neoassunti_dal_2006,xlab="Et|à|", main="Requisiti Et|à| Pensionabile Dipendenti Neoassunti dal 2006", sub="Dati prelevati da archivi INPS", axes=TRUE, ann=TRUE, adj=0.5, col.lab="blue", col="Blue", col.main="blue", col.lab="blue", cex.names=0.5, font=4, font.axis=4, font.lab=4, font.main=4, family="sans",lwd=2, col.sub="blue", font.sub=4, ylab="Frequenza")
\end{lstlisting}


Di seguito gli altri due plot:

\includegraphics[height=6cm, width=14cm]{images/figura140-2}

\includegraphics[height=6cm, width=14cm]{images/figura140-3}

Per quanto concerne il grafico a piacimento, ho deciso di affidarmi al pacchetto ggplot2, nella fattispecie utilizzando la funzione qplot. Ho caricato, in una variabile denominata "dataMF", un file .csv contenente una colonna relativa ai Lavoratori dipendenti pubblici, dove si possono trovare le età pensionabili dei dipendenti maschi e, in coda, quelli dei dipendenti di sesso femminile. Ho inoltre aggiunto un'ulteriore colonna, denominata "Sesso", dove si identifica con F il record riguardante un dipendente di sesso femminile, con M quello riguardante un dipendente di sesso maschile. Con la funzione qplot ho creato un grafico a pile, che di fatto confronta in maniera rapida ed intuitiva la frequenza delle età pensionabili dei rispettivi sessi. 

Il codice utilizzato è il seguente

\begin{lstlisting}
dataMF<-read.csv("RequisitiPensionamentoMF.csv", header=TRUE, sep=";")
dataMF
names(dataMF)
str(dataMF)
library(ggplot2)
qplot(dataMF$Lavoratori_dipendenti_pubblici,geom="bar", fill=dataMF$Sesso, xlab="Confronto tra Requisiti Pensionamento Dipendenti Di Sesso Maschile e Femminile", ylab= "Frequenza")
\end{lstlisting}

La differenza sostanziale sta nel richiamo al pacchetto ggplot2, tramite library, e nella codifica necessaria alla realizzazione del plot, tramite funzione "qplot". La differenziazione cromatica viene data dal valore presente nel campo Sesso che, in questo caso, permette di distinguere molto facilmente l'appartenenza dell'osservazione all'una o l'altra categoria di dipendenti (fermo restando che i colori assegnati sono quelli di default, non ho apportato nessuna variazione).


Di seguito il plot, per meglio rendere l'idea:

\includegraphics[height=6cm, width=14cm]{images/figura140-4}






